醬園紥根香港百年 11 月起豉油轉貼中國製標籤 第四代誓保家業歷史

元朗一個醬園，1928 年來堅持在香港天然生曬豉油，在包裝上印着「香港製造」，對於他們來說，並非特意標榜，而是理所當然的標示。然而，他們近日一度停止生產線，只為配合美國的新法規，忙着將出口美國的醬料上印有「香港製造」的字眼都蓋着，改為貼上「中國製造」的標籤 — 92 年老牌醬園始終被淹沒於中美貿易戰的暗湧。

⋯⋯冠珍第四代傳人 Daniel 帶記者走一遍生產線，最後走到出車場，卻看見工人將包裝好的醬料拆箱再裝嵌。原來，因應美國政府要求，工人正將原本印有「香港製造」的包裝拆掉，改為寫上「中國製造」。一邊生產線的工人用牛皮膠紙蓋着紙箱上「香港製造 Made in Hong Kong」的藍字，另一邊則負責貼上「Made in China」的貼紙，還有工人專門負責鐵罐包裝，純熟的將鐵罐前後的「香港製造」標誌用「Made in China」貼紙蓋上。一種產品的製造地就是如此改寫。

員工心痛產品改標中國製

Daniel 表示，醬園近一半生意都是出口美國，加上訂單一般會在付運前半年開始製作，因此政策一出，工廠已來不及訂製新的包裝，只好人手逐一加貼標籤。長遠而言，Daniel 嘆產品從此會失去獨特性，「當地超級市場都有幾樽係中國製造嘅時候，我哋只不過係其中之一，會唔會有啲不良嘅效果，影響到佢哋嘅 decision 去買我哋嘅產品呢？我覺得會有影響。」他又說，醬園一眾前線員工比他更難受，「大家睇住呢啲產品出世，但要將自己嘅親生骨肉貼上貼紙⋯⋯親手遮住香港製造嘅嗰種感覺。」

咁他要問吓777同邱騰華局長

其實可唔可以另外寫製造地點係hong kong xxx 廠房咁

Made in Yuen Long

真攬炒

實比架 旁邊寫埋manufacturer details囉
問題係美國人識唔識睇 佢地可能連香港係邊都未知啦

醬園近一半生意都是出口美國

唐人街?如果佢牌子出名應該影響唔大?

元朗係中國既咩?

你以為

made in New Territories

哈佛畢業, 索性喺美國開廠吧

冠珍好多無添加 一直有幫襯 雖然銷售點唔多

扮乜撚嘢慘，招紙都重大大隻印住香港廠房製造，made in chi na 好失禮你呀，咪又係怕啲關稅令你搵少啲

Made in chi-na 有咩唔好

元朗獨立左啦, 怕咩

去台灣造

Made in Taiwan
Design in Hong Kong

爺爺走難避共，爸爸才有made in Hong Kong的豉油

爸爸不抗赤化，兒子就要made in China了

有冇人知悅和有冇賣外國？

我討厭政治

不過政治會自己黎搵你

法你老母規

一直講開法律

平心客觀而論，個人覺得今次美國唔俾MIHK依招可以話係當左香港人condom既招黎，對中國無得用MIHK黎講係小打擊，但對本土香港人黎講係好撚大打擊，佢咁都出依招姐係都唔太理香港人，你睇下佢出完依招之後大陸d微博全部都係興祝香港人受罪，中國亦都對依單無咩反制同無咩出聲唔多care，出得聲最勁反而係香港政府，真心講其實真係唔明美國行依步害到香港入肉既招係為乜同香港被人搞緊既時候再係背後插一刀有咩分別？自佢出依招之後我已經覺得美國只係當香港係棋子，唔係真心幫香港人

大把中國野當係香港製造出口

made in China

manufacture in Yuen Long , hong kong

大把但對中國黎講都係皮外傷
對香港人就直插心臟
真心咁同懲罰受害者有咩分別？所以依單野之後開始覺得美國都唔係咩好人，都係係國際形勢下當香港係棋子既舉動
反而今次覺得英國真係想幫返香港人，俾咁多BNO過去對佢地本土黎講會係負擔但都肯俾，可能英國似終有管過香港想負返d責任

你地話要攬炒架啵
而家又驚死呀？

支持攬炒喎
做乜唔用MADE IN CHINA?

你地唔包括我
我一向唔同意班自炒派
我一早已經估計美國有機會當香港人condom，而家講中左

元朗國

美國佬不嬲係咁, 有利用價值就比丁屎甜頭扮捧下你, 中出完898
係港豬咁天真不嬲個世界咁殘酷, 和平時期做檣草食哂2家茶禮, 不過點知班土佬雜種咁智障自殘式權鬥同出左個妖邪777

推 美國國務卿Pompeo聲援「12港人」, 要求林鄭月娥出手救援 - 分享自 LIHKG 討論區

二戰果時法國挪威比利時荷蘭盧森堡都係自炒派

加拿大啲冷門province啦 話明係加拿大豆 又歡迎移民多啲

美國中出完就898依樣野今次真係落左我地到，好感受到
睇下澳門一樣奶共，但澳門政府玩食兩家茶飯，繼續一邊奶共一邊俾美國佬搵錢（賭場），而家繼續有澳門關係法繼續可以made in macau(雖然無乜)繼續當澳門係獨立地區，反而香港有班友舉晒美國旗奶美國鞋諗住人地真心幫緊你，點知轉個頭見你輸到無左利用價值就背後插多你一刀，有班仲咩著埋西裝而家睇返真係得淡笑

無賣外國

員工心痛產品改標中國製

他又說，醬園一眾前線員工比他更難受，「大家睇住呢啲產品出世，但要將自己嘅親生骨肉貼上貼紙⋯⋯親手遮住香港製造嘅嗰種感覺。」

根本連香港老一輩潛意識都認為香港同中國係唔同

抵死，想兩家茶禮

下
一直美國幫香港好明顯係利益問題啦
無可能無條件幫香港
睇黎係你真心膠先覺得美國之前真心幫香港
但我想講唔理美國幫香港利益係咩
我都覺得無問題 只要搞9大陸就ok

他自言少時對醬園沒深厚感情，在美國生活時也甚少煮中菜，「只會當係阿爺嘅一盤生意，唔會當係一種文化同資產。」直至接手之後，才發現醬油世界之大，懂得欣賞當中的文化，「越學就越覺得仲有很多嘢可以繼續學習，包括喺老師傅、客戶同原材料供應商，前幾年我突登飛去加拿大睇下啲黃豆係點種出嚟，喺呢啲細節搵到自己嘅滿足感同意義。」Daniel 現時主力對外推廣和宣傳事務，周末不時都會帶導賞團介紹醬園歷史和豉油的生產過程，「咁特別嘅嘢我覺得要發揚光大，我想話畀人聽香港係有呢啲傳統文化，而我哋仲可以保存。」

其實香港好需要後生承傳傳統技藝同老店招牌

話明要攬炒
咁香港利益當然都會受損啦

華為喺香港開空殼公司同伊朗做生意
利用香港幫北韓賺外匯
啲一帶一路、亞投行全部搵香港笨，國際組織擺香港個名又多一票
中國第一隻航母遼寧號都係用香港個名去買

中國用香港個名用到臭
利用香港做condom，開空殼公司
所有料係中國，中國公司，但轉一轉經香港，貼個牌就係香港製造，用香港關稅，又或者標榜係香港牌子
好多中國公司利用香港做跳板變國際化
香港攞完啲外國科技，中國人又借啲易拎嚟研究偷人技術

中國冇事一國，有事兩制，彈出彈入，美國忍咁耐先出手，係愚蠢
世界各國一早就應該封殺

但而家係自炒呢

從未認為美國會真心為香港好，
亦唔認為「真心」有幾重要，
一直以來只係有共同敵人所以行埋。
不過似乎係中美一齊當香港敵人合力殺港

講真ban made in Hong Kong係對香港傷害超大，
尤其近一年越來越多人想搞本土嘢出口外國，
而家係封埋呢條路。

大家明知香港係有少量醬園同廠，
一次又一次聽到人話香港本地無製造業只有貼牌，
難聽過無港產片只有中國電影。
一直硬食高成本堅持香港製造換嚟咁嘅下場

我寧願香港製造收高啲關稅，
甚至高過中國製造嘅關稅，
都唔想被逼貼中國製造呀

天氣都同香港唔同
味道變化會好大

Made in China好失禮咩？
認既其實犯左國安法啦已經

香港自己有份攞黎賤 港共咁鍾意癡支那
唔通人哋打你大佬會唔打鳩埋d靚咩上面成堆出嚟話攬炒炒到自己

MIHK係一種堅持係一種承傳(當然掛羊頭賣狗肉除外啦)，係香港文化嘅重要組成部份，因為攬炒心態而炒埋香港本土文化其實係好不智。

BTW 串鳩藍絲MIHK=MIC係OK，但人地又唔係藍，用串鳩藍絲口吻嚟評論一班堅持MIHK嘅人，真心唔知做乜鳩。

怎麼冷酷卻仍然美麗 得不到的 從來矜貴
身處劣勢 如何不攻心計
流露敬畏 試探你的法規

依家先黎心痛？抗爭時你班商家佬有冇為保護香港發過聲？定係藍屍話抗爭者搞搞震？

根本係攬炒邏輯on 9
又以為自己好刁鑽
攬炒?
根本冇攬到支共黎炒

商家唔燒到自己唔出聲，
只有一中呀而家

你以為啦
大把大陸貨扮香港貨轉來香港出口即刻少勁多稅
競爭力先大
唔係平去到外國點同人本地貨鬥

唔洗真心為香港好
公平對待就得唔似大陸又要拎著數又要屌

問題重點係當年cepa 魔鬼細節
將標籤MIHK 門檻降低左
令到好多無最大比例工序係hk既貨品
Pack in hk 扮 MIHK
你係應該要求美帝針對承認MIHK 既工序比例門檻
而家咁做
香港受傷仲大過支那
攬炒根本唔算成功

係
但呢啲貨人地唔經香港
成本高左
一樣仲有競爭力
但真正MIHK 本身生產成本高
完全係毀滅性
你咁做
自傷係大過傷支
係自炒
唔係攬炒

根本攬炒論者自己都邏輯混亂
一時又當係攬支共炒
一時就當係攬本地商人炒
自己都搞唔清攬乜去炒

貼made in China主要係收中國關稅
阻止啲中國利用香港個名周圍呃著數
你都識講係少量，但更大量係根本係香港皮膚中國心
中共宣傳機器鳳凰衛視、香港衛視又係香港電視台，幫伊朗嘅skycom又係香港公司、孟晚舟又係香港人

其實喺個盒都係要寫公司地址、生產地址，都會提係香港
依家喺外國見到，有啲盒個公司名大大隻寫住「香港xx公司」，但係Made in China，後面間廠嘅地址係中國東莞之類，就算咁樣扮港貨都得，除咗關稅睇齊，真港貨會有乜問題？
講到尾其實商人都係介意個關稅
試下調返轉中國低稅，即刻返中國開廠，咁樣先係整死香港
有心堅持香港製造，始終都係香港製造

就好似Q嘜認證
本身係信心保證，分辨真假，打響香港牌子
但係港共做臭個嘜，中國、澳門都申請得
已經分唔到Q嘜係咪真香港貨，亦唔覺好多公司有Q嘜

係香港政府同舐中商人做臭香港製造個名，用香港個名招搖撞騙，應該一早就封殺
無事一國，有事兩制
唔怪香港政府，走去怪美國要香港貼MIC
有本事就應該做返起個嘜頭，標籤made in邊度都唔會影響個質素

唔怪得好少見產品在港銷售,原來以出口為主

唔滿意咪同林鄭講

走上街頭反抗囉屌你老母

香港唔係中國一部份？搞港獨？

中國有咩對你班商家唔住？

搵錢果時人地壓逼香港人唔見你出面發聲？
家下燒到自己果疊就見報開口嘈啦

你都on9

咩自炒？

你有好多生意係香港咩？

跟本影響唔到大部份連登仔

搵錢果時班商家就由鳩中國亂嚟

諗住中國點搞都唔關我事由班普通人做奴隸慢慢受

我有我搵錢

家下咪好囉，一齊受啦屌你老母

自傷大過傷支，笑唔笑撚死？
睇過？我個太陽照常升起喎

無論門檻點設定都好，都會畀中國搵位偷雞
更何況而家唔少公司都有中資控制，想真正made in hk無能，當全部生產工序都係香港搞掂，但係原材料、資金都由中資控制，咁仲可以點搞？

要攬炒成功 貢獻下啦 當日小朋友同你擋子彈 你唔係貼個label都也文也武

正如我知好多大陸人扮香港人
完全明白以後外國視香港護照如大陸護照
取消哂免簽我都冇得怨
但唔代表我願意自稱中國大陸人
兩樣嘢係唔同

香港製造要貼中國製造嘅話
已經冇哂留喺香港生產嘅誘因
整死埋嗰班一直堅持嘅人
我戥佢哋唔抵
亦唔認為佢哋值得俾人冷嘲熱諷
隨意一句「香港邊有廠，全部係貼牌」非常不負責任
目前呢個情況係比以前更需要香港人支持本土品牌
例如了解邊啲係真.香港廠然後向海外嘅人推介下
Local又買下
各自聯絡下form個生產鏈
等待時機成熟捲土重來

Condom? 香港人做過乜黎喇講到咁大犧牲呀？

成班柒頭話港共做乜唔代表我
屌你喇，成班乜柒都唔做，又唔出聲，咪即係默認呢個政府既統治囉，仲嘈乜撚姐？人地美國佬欠左你？

氣候唔同點整豉油

只可以講而家打緊仗, 無話抵唔抵
保住條命先

水質 氣候全部唔同
唔會做到香港嘅味道
如果要重新調校個配方
應該要用一代人嘅時間

之前縱容中國人利用香港個名嘅結果
全體香港人嘅共孽
唔單止香港製造，縱容自遊行搵快錢吸毒造成經濟單一商家投共，縱容中國人嚟買樓造成炒賣，縱容中國人嚟香港讀書令到香港學生被蝦，少資源畀香港學生，縱容電視台買中國劇令到減少本地創作
香港各行各業日常生活，已經返唔到轉頭
幫香港，等於幫中國

揸中國香港特區護照，唔想被叫"Chinese"，就要做好「香港人」個朵。唔係去到外國人哋同你講普通話「謝謝」、「你好」，就畀反應識聽唔糾正；見到簡體中文旅遊簡介就攞嚟睇話人知自己識睇，變相冇人知有獨特香港語文，都係Chinese，不用分那麼細
同理，有本事就做過真Made in Hong Kong嘜頭
你個盒貼住黃label 5DN1L, Stand with HK，或者黃遮logo，就算你寫Made in China，都會知係香港心，香港製造

要貼made in china 喺美國政府嘅行政命令 Executive Order

同普遍認為嘅法律 law 唔同，用法規幾合理

咁佢嗰個釀製嘅豉油廠就要改為喺室內 要有精準嘅空調系統 控制到溫度同濕度

即係啲豉油用香港食水？

咁點解仲唔支持我哋

你當你棋你咁嬲
你呢
你當人老襯咋問心

一炮打落嚟聖人毒販都要死
然而呢一炮 打得好 應該再打

佢咁衰
咁邊個唔當你棋呀？
中國就唔當你係棋
你要靠佢就啱

佢係一個大種乞衣

要怪就怪777

面對強敵 自傷九千而損佢一千係無可奈何之舉
你能夠小傷換佢大傷
佢就根本唔係強敵啦

等佢地班工廠老闆一直支持建制派，今日惡有惡報，附出代價。

要追究就問林奠都建制派啦！

其實係咪鄉黑來

屌鳩佢班人睇撚晒再講

真 試過同鬼佬講我嚟自香港 佢話咁你即係Japanese?

成班連登仔淨係識鳩推

除咗passport, 元朗國應該有自己嘅法定地位

咁凍 點生曬發酵

腥港製造

有天然環境梗係靠天然環境啦

員工心痛產品改標中國製
幾多香港人心痛香港被赤化

正常人邊理咁多
見到產品MADE IN CHINA就知道質素如何

Made in China, but not Made in Mainland China

呢排成日聽到法規

所以劉慧卿話咩「美國口說幫香港，實際害香港」其實錯唔晒

而家根本係到不斷自炒香港到乜都無晒為止，中國正面攻擊，美國背後攻擊，自炒派自我攻擊，咁搞法香港死硬啦
美國無理由唔知咁做傷香港人傷得最勁，但都竟然出依招咁差既招，當日睇到依段新聞我已經再呃唔到自己美國佬仲係幫緊我地，剩係覺得美國佬當香港係condom，真正見你無利用價值就一腳踢開你，仲要係香港人傷口上灑鹽

真心唔明點解美國要咁害香港人，唔計香港政府同中國，香港人本身都無乜大野得罪美國，但而家佢係咁搞平民好似平民都得罪佢咁人地一百年專心做MIHK既野竟然因為政府問題就制裁佢地，根本對認真做MIHK既廠唔公平

你老尾全部連登仔都on撚9
成班白痴自殺派整死完香港又點？香港個個玩撚完中國都會繼續存在？係到玩緊自己仲好似好叻咁
每次屌柒班垃圾自炒派都一定狂收負皮+俾人屌到上天花板+大量人身攻擊人格攻擊
真心覺得已經同連登班友既價值觀越走越遠